【燈神】金融時報：中國生育率全球最低 嚴重造馬

如何評估中國全面二孩政策？

易富賢：如何讓人口走向可持續發展之路，是中國面臨的嚴峻挑戰，這需要改革整個社會、經濟、價值體系。

美國華裔學者 易富賢 為英國《金融時報》中文網撰稿

2016年1月1日，中國廢止了為時三十多年的獨生子女政策，實行全面二孩政策。該政策到2017年1月1日已經實行了1周年。2016年11月26日，中國國家衛計委首度對全面二孩政策實施效果做出評價，宣佈：“2016年出生人口將超1750萬，與全面兩孩政策預判基本吻合”。筆者不敢苟同，本文對政策效果進行全面評估。

一、單獨二孩、全面二孩的理論破產

2013年中共十八屆三中全會之所以只決定2014年實行單獨二孩政策，是因為當時蔡昉等20多位頂級人口學家論證全面二孩後生育率（婦女人均生孩子數）將反彈到4.4（出生4700萬），而中國人口學會會長翟振武更是論證生育率會上升到4.5（出生4995萬）。 三中全會後國家衛計委主任李斌、副主任王培安、翟振武等人在中央電視台、《人民日報》等媒體宣傳說，單獨二孩後每年會多出生兩百萬人，生育率將反彈到1.8以上。

2014年1月各省陸續實行單獨二孩政策後，申請人數低於預期，3月4日，《環球時報》發表筆者的《全面二胎也不會生育井噴》，6月23日，財新傳媒的《新世紀》發表對筆者的採訪《生育潮去哪兒了》，8月22日，財新網發表筆者的《單獨二孩實踐表明生育政策亟待繼續放開》，判斷單獨二孩遇冷。可是財新傳媒卻因此而挨批，此後再也不敢發筆者的文章了。

2015年的生育率只有1.05而不是1.6，意味著關於全面二孩政策的預測基礎就是錯誤的。台灣地區、韓國的社會經濟發展水平超前中國大陸23年、21年 ，在鼓勵生育的情況下，2001-2015年平均生育率只有1.15、1.20，全面二孩政策能讓中國大陸的總和生育率到2050年還能維持在1.72？

二、國家衛計委、人口學會的辯護理由不成立

2016年11月26日在人口與發展高級資訊會上，國家衛計委首度對全面二孩政策實施效果做出評價，國家衛計委副主任王培安宣稱“2010年以來，中國總和生育率在1.54-1.64之間波動，預計‘十三五’期間將在1.8上下波動”，“2016年出生人口將超1750萬，與全面兩孩政策預判基本吻合”；翟振武仍堅稱中國人口將達到14.5億的峰值。

2016年12月15日翟振武在《人民日報》上發表《新論：平穩過渡到“二孩時代”》，認為“我們不必為所謂的‘超低生育率’而擔憂”。他認為2015年實際生育率為1.6，抽樣調查的1.05是錯誤的，理由有三：首先，無論哪個國家，人口調查得出的出生人數或0歲組人數，都可能比其他年齡組存在更多的漏報，這是人口調查方式的通病。第二，中國人口流動規模巨大，更難以採集到0歲孩子的準確數據。第三，很多政策外出生的孩子被瞞報。

翟振武的這些理由不成立。首先，其他國家的0歲人口並不存在太多漏報，比如美國、日本、台灣近年公佈出生400萬、100萬、21萬左右，生育率1.9、1.4、1.2左右，出生人數與生育率是吻合的。而中國國家統計局一方面公佈生育率只有1.05（只出生1100多萬），一方面又公佈2015年出生1655萬，相差46%，如此之大的差距，可見中國人口數據是多&#40637;的混亂！其次，流動人口多會因為“兩頭統計”導致出生重報，而不是出生漏報。第三，2015年已經將上戶口、上學等與計劃生育脫鉤，超生瞞報率很低，出生重報率很高。

翟振武認為“中國過去幾年生育水平大體上在1.6左右”，依據有三：首先，國家統計局公佈每年出生1600多萬，其中2015年出生1655萬；第二，2015年戶籍人口2歲到5歲每個年齡組的人數都超過了1600萬；第三，從2012年到2015年，每年的孕婦住院分娩量都超過1600萬。

翟振武的這些依據都不成立。

統計局公佈的出生人數有20%以上水分

國家統計局公佈的出生人數是參照前些年的小學招生人數，但是小學招生是有巨量水分的，因為小學和初中是義務教育，普及率接近100%，教育經費由中央和地方按比例分擔，西部地區為8:2，中部地區為6:4，學校和地方政府有強大的動機虛報學生數以獲得更多經費。2013年教育部針對教育統計亂象，決定實行以身份證號為基礎進行統一編碼的電子學籍，導致虛報的學生數有所縮水，比如初中1-3年級每個年級的平均在校人數從2011年的1673萬，突然降低到2013年的1466萬。

國家統計局公佈1999-2001年年均出生1767萬人，2005-2007年小學年均招生1712萬（平均6歲上小學），2007年小學1-3年級平均每個年級1717萬學生，這三個數據基本一致。這些孩子到2010年是9-11歲，都已經上了戶口，但是2010年人口普查9-11歲平均每歲只有1427萬人，2010年戶籍9-11歲平均每歲也只有1411萬人。這些孩子到2015年已是14-16歲，都有了戶口，有些甚至有了多個戶口了，但是2015年1%人口抽樣調查顯示14-16歲平均每歲只有1434萬人，2015年戶籍14-16歲平均每歲也只有1455萬人。這些孩子到2013年讀初中1-3年級，平均每個年級只有1466萬學生。可見國家統計局公佈的出生人數有20%以上的水分。國家統計局公佈的2010年後出生數據的水分更多。1991-2015年公佈的出生人數中有大約8000萬水分，也就是說2015年實際人口應該只有12.9億，而不是公佈的13.75億。中國的各項社會、經濟規劃全部建立在錯誤的人口數據基礎上的。
2015年戶籍低齡組水分更多

翟振武根據2015年戶籍人口“2歲到5歲每個年齡組的人數都超過了1600萬”來斷定生育率為1.6，也是站不住腳的。近年戶籍低齡組人數的暴漲，是因為實行了戶籍仁政，不管無戶口人員是哪個年代、什麼原因（包括超生），都要及時落戶，絕不允許再設障礙。這就導致低齡組人口註水卻非常容易：

A、以前少量還沒有上戶口的超生者上了戶口；

B、過去千方百計在異地上了戶口的超生者又以“無戶口”為由光明正大地在父母戶籍所在地上了戶口，使得他們有了多個戶口；

C、一些非超生者也趁著對低齡組戶籍放鬆的政策，堂而皇之地上了多個戶口。

比如2007年活產1251萬，與2010年戶籍3歲人口的1253萬相當，那&#40637;2007年生育率只有1.2左右；但是2015年的8歲戶籍人口卻變成了1647萬了。

2008年住院分娩率已經高達94.5%，2015年更是高達99.7%，不存在因為醫院外出生而漏報了。2010-2013年平均每年只活產了1482萬人（這還有水分），但是2015年戶籍2-5歲平均每歲卻有1712萬人，國家統計局也公佈2010-2013年年均出生了1617萬人，意味著戶籍、公報的出生中有16%、9%的人不是“生”出來的，而是從天而降的！2015年只活產了1454萬人，國家統計局公佈出生1655萬人中多出的201萬人是從哪裡來的？

大躍進式報大數係大陸一貫做法是常識吧

醫院分娩數據也不可靠

翟振武的“2012-2015年每年的孕婦住院分娩量都超過1600萬”的說法也是錯誤的。根據《中國衛生和計劃生育統計年鑒2016》，2012-2015年只活產了（包括住院分娩）1544萬、1511萬、1518萬、1454萬，沒有一年超過1600萬。

並且2008年以來的活產數是有水分的，首先是新型農村醫療合作制度（新農合）的建立。新農合2003年試點，2008年初步建立。當年基金支出從2005年的62億元增加到2010年的1188億元、2013年的2909億元。各級財政對新農合的人均補助標準由2005年的每人每年20元提高到2008年的80元、2011年的200元（住院費報銷70%）、2016年的420元。比如目前湖南長沙縣、望城縣生孩子可報銷1300元。新農合的受益者除了農民外，更有各級醫院。個人、醫院有強大動力虛報分娩數據冒領經費。

其次，進城生孩子的農民工比例增加。以前農民工生孩子大多返回老家，但是近年很多農民工開始在城市生孩子了，流動人口子女在現居住地出生的比例由2010年的27.5%上升到2014年的56.6%。流動人口本身就容易導致兩頭統計。何況農民工的各項福利（比如新農合）關系仍然在原籍，於是他們自費在城市生孩子，再與農村的醫院聯系，在原籍的醫院再“出生”一次，以獲得報銷。

第三個原因，是近年放鬆對低齡組的戶籍限制，於是家長乘機給剛出生的孩子獲得多個戶口，以便獲得多種福利。比如說，現在一些農民工夫婦，選擇一方獲得城市戶口，可以享受各項城市福利；另一方將戶口留在農村，可以保留在農村的一些優惠。而他們的孩子，就盡量獲得城、鄉戶口。而從出生證到戶口，證據鏈更完整，今後很難清理這些多戶口。

正如馬克思在《資本論》引述《評論家季刊》的觀點：“如果有10%的利潤，它就保證到處被使用；有20%的利潤，它就活躍起來；有50%的利潤，它就鋌而走險；為了100%的利潤，它就敢踐踏一切人間法律；有300%的利潤，它就敢犯任何罪行，甚至冒被絞首的危險。”比如盡管中國嚴厲打擊用B超鑒定性別，但是出生性別比仍然居高不下，2015年1%人口抽樣調查顯示0-4歲性別比仍然高達116%。醫院和醫生都敢冒如此大的風險鑒定性別，那麽面對新農合這麽大的餡餅，面對城鄉利益的誘惑，面對低齡組上戶寬松的政策空間，又如何保證活產數沒有水分？

虛報教育數據的受益者是學校和地方政府，是“政府行為”，長期有20%以上的水分。戶籍數據的水分受益者是個人，動機更強，這就導致2015年低齡戶籍人口數比國家統計局公佈的出生數（與教育數據相銜接）還要多。虛報分娩數據的受益者是個人和醫院，“個人行為”和“政府行為”相結合，更為高效，那麼2015年活產數虛報25%在邏輯上也講得通。

2016年1月1日開始全面二孩政策，懷孕周期266天，到9月下旬才迎來出生高峰，到年底將只多出生幾十萬二孩，而2015年活產只有1454萬（可能有25%的水分），2016年出生人口又如何能如王培安所宣稱的“超1750萬”？

三、中國確實已經陷入超低生育率的陷阱

客觀調查的數據顯示中國的生育率在1990年後就低於了更替水平，1995年低於1.5，2000年人口普查證實只有1.22，說明中國至少在1990年後就應該停止計劃生育。但是國家計生委和中國人口學會一次次以“超生漏報”為由將生育率修改為1.8。

2010年人口普查再次證實生育率只有1.18，2015年1%人口抽樣調查查明生育率只有1.05，但是國家衛計委和中國人口學會又以“超生漏報”為由將之修改為1.6。

中國都可以生1個孩子，第1個孩子是不存在漏報的，1孩生育率是獨立於“漏報”的指標，與生育政策無關，而是與社會、經濟、文化發展水平相關。1孩生育率反映了沒有政策限制下的生育現實，與總和生育率平行變化，二者直線正相關。比如美國的總和生育率從1971年的2.27下降到1976年的1.74，再回升到1990年的2.08；1孩生育率也平行地從1971年的0.89下降到1976年的0.74，再回升到1990年的0.85，1970-2014年間1孩生育率與總和生育率的相關系數高達0.95。台灣的總和生育率從1980年的2.52下降到2010年的0.90，然後回升到2015年的1.18；1孩生育率也平行地從1980年的0.84降至2010年的0.48，再回升到2015年的0.60, 1980-2015年間1孩生育率與總和生育率的相關系數也高達0.95。新加坡1974-2015年的1孩生育率與總和生育率的相關系數高達0.96。

中國2000年、2010年人口普查和2015年1%人口抽樣調查顯示，1孩次生育率只有0.859、0.725、0.562，直線下降。根據中國的1孩生育率，用台灣、香港、新加坡、韓國、美國的1孩生育率與總和生育率的線性公式，推測中國在沒有生育限制情況下2000年、2010年、2015年的總和生育率只能達到2.0、1.6、1.1；在嚴厲的計劃生育政策下，總和生育率怎麽可能有1.8、1.6、1.6？

從全球來看，中華文化圈的生育率最低。2015年除中國大陸外，總和生育率最低的就是台灣、香港、新加坡、韓國，分別只有1.18、1.20、1.24、1.24；1孩生育率分別只有0.60、0.65、0.60、0.63。中國大陸的1孩生育率比這些地區還要低，並且2015年還只是允許單獨二孩，那&#40637;總和生育率只有1.05也就不足為怪了。2015年中國的1孩子生育率只有0.56，2孩及以上孩次再怎&#40637;漏報，總和生育率也不可能達到1.2，更不可能達到國家衛計委宣稱的1.6。

有人認為是推遲生育導致2015年調查出來的總和生育率失真。其實推遲生育的進度效應對生育率影響不太大。比如2000年、2010年人口普查顯示湖北省宜昌市的生育率只有0.97、0.94，很多人也以為是出生漏報和進度效應導致如此低的生育率。2015年宜昌市委托中南財經政法大學進行了30%人口大樣本的深度回顧性調查。他們用常規方法測算，宜昌2000年、2010年、2014年的生育率只有0.84、0.80、0.79，比人口普查的數據還低；他們用年齡遞進生育模型（反映進度效應）測算，2000年、2010年、2014年的生育率只有0.99、0.93、0.91，與人口普查基本一致。因此，中國應該接受現實，尊重客觀調查的生育率結果。

2015年中國的總和生育率只有1.05一點也不奇怪，因為中國的生育意願是全球最低。2010-2015年的多項全國性的調查顯示，中國的理想子女數只有1.8、1.9。比如2010年、2011年《中國綜合社會調查》顯示20-44歲婦女平均理想子女數只有1.78個、1.88個。2013年國家衛計委在 29 個省的調查顯示，20～44歲婦女的平均理想子女數只有1.93個 。

而實際生育率通常只是理想子女數的50-70%，比如日本1992-2010年平均理想子女數是2.53個，但是平均實際生育率只有1.37；德國、波蘭、匈牙利2011年的理想子女數是2.12個、2.27個、2.12個，但實際生育率只有1.39、1.30、1.24；台灣地區2015年理想子女數還在2個以上，但實際生育率只有1.18。中國大陸的理想子女數比台灣還要少，在單獨二孩政策下，實際生育率竟然比台灣還要高？竟然能達到1.6？

中國的1孩生育率和生育意願是全球最低，首先是因為長達三十多年的獨生子女政策，徹底破壞了人口結構和人口生態，改變了人們的生育觀念，少生的文化已經成為大眾心理，形成了生育的“爬蚤心態”（用玻璃罩限制跳蚤跳的高度，跳蚤碰壁後自動適應不斷降低的罩子高度；後面取下罩子，跳蚤不跳了，變成了爬蚤）。並且中國的經濟模式、社會制度、城市規劃都是圍繞著獨生子女政策進行的，不但形成了文化慣性，而且形成了經濟慣性，即便停止計劃生育，也很難改變。

既然2015年的生育率只有1.05，那&#40637;全面二孩後的出生高峰年，生育率絕不可能達到預期2.1，暫時能反彈到1.3就不錯了（甚至可能只有1.2），然後快速下降。即便是完全停止計劃生育，生育率也只能暫時反彈到1.4左右，隨即就會下降到1.2以下，如果不採取有效的鼓勵生育政策，生育率會長期低於1.0。

如果繼續1.05的生育率，那&#40637;中國人口在2016年就開始負增長，到2050年只有10億，到2100年只有4億；中位年齡將從2010年的36歲，提高到2030年的46歲（美國40歲，印度31歲）、2050年的57歲（美國42歲，印度37歲）、2100年的64歲。中國今後將是極端老弱，經濟活力不斷下降。今後很多社會經濟問題可以用一句話來概括：都是計劃生育惹的禍！

停止計劃生育後，讓人口走向可持續發展之路，是習近平所面臨的最大的挑戰，這需要改革整個社會、經濟、價值體系，難度比1979年的改革開放要大多了。

（本文僅代表作者本人觀點。）

少d人好呀

痴線 到底有咩係真

只有假野真係假囉

本文計少左好多冇上戶口架黑民。

連呢d都要作數O

唔作數點交差

唔作數的話,全民鍊鋼個年代就唔會有咁多衛星田啦

無左人口紅利既中國，令人笑而不語。

有能力生，有學識生，願意生既就移晒民，劣蝗驅逐良蝗。

全篇文好精彩
不過結論計漏左一樣嘢

既然支共可以限制你每pair生一個
點解唔可以逼你每pair生三個？

因為可以cut子宮
唔可以裝多過

大把人偷偷地生冇户口啦，有二十億蝗都唔岀奇

寧可血流成河，不可超生一個

冇作大個數 條村點貪

佢有講大陸戶藉放寬，冇戶口既人已經相對減少左，反而多戶藉先係問題

支那沒有數據是信得過的

唔係中國生

去哂美國澳洲

一人超生，全村結紮
好多人冇超生都被迫結紮，而家想生都冇得生

咁咪逼每pair生夠6個囉
支那最唔值錢係人權同人命

大陸木親戚好多30歲不婚不生只拍拖
仲有好多人唔生仔